\section{Theoretischer Hintergrund}
\subsection{Aufbau eines TEM und Strahlengang}
Das Transmissionselektronenmikroskop (TEM) \cite{tem_aufbau} ähnelt in seiner Konstruktion einem Lichtmikroskop. Anders als beim Lichtmikroskop werden hier allerdings Elektronen verwendet, um die zu untersuchenden Objekte zu bestrahlen. Diese Elektronen werden aus einer Elektronenquelle emittiert und dann durch ein Linsensystem aus magnetischen Rundlinsen auf das Objekt geleitet. Die Elektronen durchdringen nun das Objekt, wobei einige von ihnen durch Stöße mit den Bausteinen des Objektes entweder elastisch oder unelastisch gestreut werden. Für diesen Durchdringvorgang ist es sehr wichtig, dass die Proben eine Dicke von 10nm bis zu einigen 100nm nicht überschreiten. Unter dem Objektträger befindet sich nun eine Linsenkonstruktion, die es ermöglicht, entweder die gestreuten oder die ungestreuten Elektronen auf den Schirm zu fokussieren. Je nach gewünschter Untersuchung kann zwischen 2 Blenden gewählt werden. Für die ungestreuten (beziehungsweise leicht elastisch bis zu einigen mrad gestreuten) Elektronen wird die Objektivlinse verwendet, für die gestreuten Elektronen die Kontrastblende. Die beiden dadurch erzeugten Abbildungen werden im nächsten Abschnitt genauer beschrieben. Es folgt ein weiteres Linsensystem aus magnetischen Rundlinsen, um die Elektronen auf den Schirm zu lenken. Final folgt dann der Schirm, auf dem das Bild abgetragen wird. Der Aufbau, sowie der Strahlengang sind in der folgenden Darstellung zu erkennen\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{TEM_aufbau.png}
	\caption[Aufbau eines TEM]{Aufbau eines Transmissionselektronenmikroskop\footnotemark}\label{abb:bild}
\end{figure}
\footnotetext{Quelle: \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6c/TEM_ray_diag2.basic.de.png}}
\newpage
\subsection{Elektronenbilder im TEM}
Grundsätzlich kann das TEM zwei Arten von Bildern liefern \cite{Beugung}, das \begin{itemize}
	\item (Ortsraum-)Bild
	\item Beugungsbild
\end{itemize}
Das (Ortsraum-)Bild, also quasi die normale Abbildung des Objekts, wird durch Elektronen erzeugt, die das zu untersuchende Objekt entweder ungestreut oder unter leichter Streuung wegen elastischer Stöße passieren. Mithilfe der Kontrastblende können nun Elektronen herausgefiltert werden, die unter bestimmten Winkeln gestreut werden.\\
Eine weitere mögliche Abbildungsart ist die Dunkelfeldabbildung. Dabei wird die oben erwähnte Blende minimal verschoben, so dass die ungestreuten Elektronen abgefangen werden. Diese werden nun auf dem Schirm nicht mehr abgebildet. Stattdessen fokusiert die Blende nun die gestreuten Elektronen, so dass stark streuende Bausteine heller erscheinen. \\
\\
Das Beugungsbild wird erzeugt, indem die Zwischenlinse so modifiziert wird, dass die hintere Brennebene statt der Bildebene auf dem Schirm abgebildet wird. Es werden nun alle Elektronen immer in einem Punkt vereinigt, die von verschiedenen Punkten des Objekts in die gleiche Richtung verlaufen und sich dadurch in der Brennebene ''treffen''. Aufnahmen dieses Typs eignen sich hervorragend zur Untersuchung der Gitterstruktur von Festkörpern.
\newpage